\input{preamble}

\begin{document}
    %\includecourse

    \section{Reconnaitre une loi binomiale}

    \TODO

    \setcounter{subsection}{5}

    \subsection{$X$ étudiant malade du rhume des foins}    

    $( 1 )$

    $X$ compte les "1" pour 20 répétitions d'expériences de Bernoulli

    "1" code "l'étudiant est malade".

    $( 2 )$

    On peut supposer les expériences indépendants car la maladie ne se transmet pas. 

    Mais le paramètre d'expérience de Bernoulli n'est pas nécessairement invariant.

    \subsection{$X$ étudiant malade de la grippe}

    $( 1 )$ et non $( 2 )$ donc $X$ ne suit pas une loi binomiale.

    \subsection{$X$ nombre de parties gagnées}

    $X$ compte les victoires de Wesley au jeu. On peut supposer les expériences
    indépendantes et de même paramètre car c'est le même joueur qui fait plusieurs
    parties.

    $p = 0.3 \quad n = 20$ 

    Donc $X \hookrightarrow \mathcal{B}( 20;0.3 )$

    \section{Exercice 2}

    \subsection{Espace probabilisé $( U, \mathcal{T}, f )$}

    $U = \set{ 0,1 } ^{\infty}$ où "0" représente le tirage d'une boule noire.

     $ \mathcal{T} = <B, n \in \N^*>$ où $B_n$ : "on tire une boule noire au $n$-ième
     tirage

     \begin{align*}
         f: \mathcal{T} &\longrightarrow \R \\
         A &\longmapsto 
         \left\{
         \begin{NiceMatrix}
             q \text{ si } A = B_n\\
             p \text{ si } A = \overline{B_n}
         \end{NiceMatrix}
         \right., \text{ pour } n \in \N^*
     .\end{align*}
     
     \subsection{$X$ la variable aléatoire indiquant le premier rang de sortie d'une boule
     blanche. Précise $X( U )$ et la loi de $X$}

     $X \hookrightarrow \mathcal{G}( p )$ 

     \begin{align*}
         \forall x \in \R, f( X=x ) = 
         \left\{
         \begin{NiceMatrix}
             ( 1-p )^{x-1} p \text{ si } x \in \N^* \\
             0 \text{ sinon}
         \end{NiceMatrix}
         \right.
     \end{align*}

    \subsection{}

    Soit $n \in \N^*$.

    Soit $Y_n$ la variable comptant le nombre de boules blanches au bout de $n$ tirages
    avec remise.
    
    $Y_n \hookrightarrow \mathcal{B}( n,p )$ 

    \begin{align*}
        \forall x \in \R, f( X=x ) = 
        \left\{
        \begin{NiceMatrix}
            \binom{ n }{ x } p^x ( 1-p )^{n-x} \text{ si } x \in \intervalleEntier{0}{n} \\
            0 \text{ sinon}
        \end{NiceMatrix}
        \right.
    \end{align*}

    \subsection{}

    Soit $n \in \N^*$.

    \begin{itemize}
        \item Cas $n\ge z$.

        $Z_n$ compte les boules blanches au bout de $n-1$ tirages.

        $Z_n \hookrightarrow \mathcal{B}( n-1, p )$

         \begin{align*}
             \forall x \in \R, f( Z_n=x ) = 
             \left\{
             \begin{NiceMatrix}
                 \binom{ n-1 }{ x } p^x ( 1-p )^{n-1-x} \text{ si } x \in
                 \intervalleEntier{0}{n-1}\\
                 0 \text{ sinon}
             \end{NiceMatrix}
             \right.
         \end{align*}
         \item Cas $n=1$ 

         $Z_1$ compte les boules blanches tirées avant le 1er tirage.

         $Z_1=0$ (V.A.R constante)

         \begin{align*}
             \forall x \in \R, f( Z_n=x )=
             \left\{
             \begin{NiceMatrix}
                 1 \text{ si }x=0\\
                 0 \text{ sinon}
             \end{NiceMatrix}
             \right.
         \end{align*}
    \end{itemize}
    
    \subsection{}

    Exprimons l'évènement demandé en fonction de $Y_n$ et $Z_n$

    Il faut que $Z_n = k-1 $ et $Y_n=k$ 

    On calcule 
    \begin{align*}
        f(( Z_n=k-1  ) \cap ( Y_n=k )) &= f( Z_n=k-1 )\times \underbrace{f_{Z_n = k-1} (
        Y_n =k )}_{=p} 
    \end{align*}
    \begin{itemize}
        \item Cas $n\ge 2$ 

        \begin{align*}
            &= \binom{ n-1 }{ k-1 } p^{k-1} ( 1-p )^{n-k} \times p\\
            &= \binom{ n-1 }{ k-1 } p^{k} ( 1-p )^{n-k}
        \end{align*}

        \item Cas $n=1$
         \begin{align*}
            &= p( Z_1=0 )= 1
        \end{align*}
        Donc $f( ( Z_n=k-1 )\cap ( Y_n = k ) ) = p$
    \end{itemize}

    \section{Transmission d'une information}

    \subsection{Modèle d'urne}

    On prend une urne de boules blanches et noires avec une proportion $q$ de boules
    blanches.

    On effectue $n$ tirages dans l'urne avec remise.

    \subsection{Univers}

    $U = \set{ 0,1 } ^n$ 

    $Card( U ) = Card( \set{ 0,1 } ^n ) = 2^n$

    La tribu est $ \mathcal{P}( U )$. Elle est maximale.

    $Card( \mathcal{P}( U ) ) = 2^{Card( U )} = 2^{2^n}$
    \subsection{Etude d'un exemple}

    \subsubsection{$U$ pour $n= 3$}%
    
    $U = \set{ ( a,b,c ), a,b,c \in \set{ 0,1 }  } $

    \subsubsection{Probabilité de chacun des évènements élémentaires}%
     
    Soit $ \set{ ( a,b,c ) } $ un évènement élémentaire.

    $ \mathcal{P}( \set{ a,b,c }  ) = q^{a+b+c} ( 1-q )^{3-a-b-c}$

    Exemple : Soit $( 1,0,0 )$. $p( \set{ 1,0,0 }  ) = q^1 ( 1-q )^{3-1} = q( 1-q )^2$
    
    \subsubsection{Probabilité cherchée}%
    
    Soit $X \hookrightarrow \mathcal{B}( 3,q )$

    Soit $A$ l'évènement : "l'information n'est pas erronée à la fin de l'expérience".

    Pour que $A$ soit vérifiée, il faut inverser l'information un nombre de fois pair.

    Donc  :
    \begin{align*}
        p( A ) &= p( X \in \set{ 2k, k \in \N } ) \\
        &= p( ( X=0 )\cup X=2 ) \\
        &= p( X=0 )+p( X=2 )\\
        &= \binom{ 3 }{ 0 } ( 1-q )^3 + \binom{ 3 }{ 2 } q^2 ( 1-q ) \\
        &= ( 1-q )( ( 1-q )^2 + 3q^2 )  \\
        &= ( 1-q )( 4q^2 - 2q + 1 )
    \end{align*}

    \subsection{Etude du cas général}

    \subsubsection{$A$ est l'évènement "l'information parvient non déformée"}%

    $A = \set{ ( a_1,\ldots,a_n  ) \in U, \sum_{i=1}^{n} a_i \in \set{ 2k, k \in \N }  } $ 

    \subsubsection{Justifier qu'une partition de $A$ est la suite des évènements $( A_{2k}
    )_{0\le k\le E\left( n/2 \right)}$}%
    
    Soit $A_{2k} = \set{ ( a_1,\ldots,a_n ) \in U, \sum_{i=1}^{n} a_i = 2k } $
    
    $A = \bigcup_{k=0}^{E( n/2 )} A_{2k}$ o* $X \hookrightarrow \mathcal{B}( n,q )$

    \subsubsection{Calculer $p( A_{2k} )$}%
     
    \begin{align*}
        p( A_{2k} ) &= p( X=2k ) \\
        &= \binom{ n }{ 2k } q^{2k} ( 1-q )^{n-2k}, k \in \intervalleEntier{0}{E(
        n/2 )} \\
        p( A ) &= p\left( \bigcup_{k=0}^{E( n/2 )} A_{2k}  \right) \\
        &= \sum_{k=0}^{E( n/2 )} p( A_{2k} ) \\
        &= \sum_{k=0}^{E( n/2 )} \binom{ n }{ 2k } q^{2k} ( 1-q )^{n-2k} 
    \end{align*} 

    
\end{document}
